\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }

\title{Tittelen skal være god}
\author{Ivar Farup}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    I denne rapporten ser vi på bevegelsen til gravitasjonspendelen, og ulike numeriske bergininger av dens bevegelse.
\end{abstract}

\section{Innledning}
I denne artikkelen belyses pendelen som fysisk system. Vi sammenligner også de ulike numeriske metodene som brukes for å bergne pendelens bevegelse.

\section{Teori}

\subsection{Bevegelsesligningen}

Merk at venstre side i differensialligning \ref{pendulumeq} er lik vinkelakselerasjonen som ofte noteres med $\alpha$.

\begin{equation} \label{pendulumeq}
    \frac{\mathrm{d}^2 \theta }{\mathrm{d} t^2} = -\frac{g}{L}sin(\theta)
\end{equation}

Fra mekanikken vet vi at $\tau = I\alpha$. Hvor $I$ er treghetsmomentet, dette er definert ved $mL^2$ for et punktlegeme med mass m og avstand fra aksen L. $\tau$ er kraftmomentet som er definert ved $-mg sin(\theta)L$. Mens $\alpha$ er vinkelakselerasjonen. Hvis vi nå snur på ligningen slik at vi får vinkelakselerasjonen alene på venstre side får følgende ligning:

\begin{equation} \label{pendulumalphaeq}
    \alpha = \frac{\tau}{I}
\end{equation}

\begin{equation} \label{pendulumalphaeq}
    \alpha = \frac{-mg sin(\theta)L}{mL^2}
\end{equation}

Når vi da forkorter brøken får vi at:

\begin{equation} \label{pendulumalphaeq}
    \alpha = -\frac{g}{L}sin(\theta) = \frac{\mathrm{d}^2 \theta }{\mathrm{d} t^2}
\end{equation}

\subsection{Tilnærmet ligning}

For å løse differensialligningen
\begin{equation} \label{simplependulumeq}
    \frac{\mathrm{d}^2 \theta }{\mathrm{d} t^2} = -\frac{g}{L}\theta
\end{equation},

bruker vi det faktum at ligningen kan omformes til en en homogen differensialligning. Vi får da følgende karakteristiske polynom:

\begin{equation}
    \lambda^2 + \frac{g}{L}= 0
\end{equation}

som har to komplekse løsninger. Vi får at

\begin{equation}
    \lambda = \pm \sqrt{\frac{g}{L}} i
\end{equation}

Dette gir oss følgende løsning på differensialligningen:

\begin{equation}
    \theta(t) = C_{1}cos(\sqrt{\frac{g}{L}}t) + C_{2}sin(\sqrt{\frac{g}{L}}t)
\end{equation}

Hvis vi setter inn initialbetingelsene får vi at

\begin{equation}
    \theta(t) = \theta_{0} cos(\sqrt{\frac{g}{L}}t)
\end{equation}


Siden vi vet at det har gått en periode når innmaten i sinusfunksjonen er lik $2\pi$ kan vi sette opp følgende ligning:

\begin{equation}
    \sqrt{\frac{g}{L}}T = 2\pi
\end{equation}

ved å omforme ligningen får vi at:

\begin{equation}
    T = 2\pi\sqrt{\frac{L}{g}}
\end{equation}

\section{Metode}

\subsection{Numerisk løsning av den tilnærmede ligningen}

Antar at $g = 1$ og $L = 1$

Ved å bruke formelen for den eulerske eksplisitt metoden for vi følgende numeriske skjema:

\begin{equation}
\begin{split}
\theta_{n+1} & = \theta_{n} + \phi_{n} \Delta t\\
\phi_{n+1} & = \phi_{n} - \theta_{n} \Delta t
\end{split}
\end{equation}

For å finne det numeriske skjemaet for å løse denne ved hjelp av implisitt eulersk metode fant jeg ved å sette opp formelen for implisitt metode. Jeg kom da til et ligningssett med to ligninger og to ukjente og løste ligningssettet. Dersom vi regner ut $\theta_{n}$ først kan vi bruke verdien når vi skal regne ut $\phi_{n}$ og slipper å regne den ut på nytt. Jeg kunne også satt inn $\theta_{n}$ og fått en løsning som ikke er uavhengig av $\theta_{n}$, men på denne måten sparer jeg både meg selv og datamaskinen for regning. Skjemaet blir som følger:

\begin{equation}
\begin{split}
\theta_{n} & = \frac{\phi_{n-1} \Delta t + \theta_{n-1}}{1+\Delta t^{2}} \\
\phi_{n} & = \frac{\theta_{n} - \theta_{n-1}}{\Delta t}
\end{split}
\end{equation}

For å finne skjema for Heun metoden brukte jeg formelen og omformet den.
\begin{equation}
\begin{split}
\theta_{n+1} & = (1+\frac{\Delta t}{2}) \phi_{n} \Delta t + \theta_{n} \\
\phi_{n+1} & = -\frac{\theta_{n}}{2}(2 - \Delta t )\Delta t + \phi_{n}
\end{split}
\end{equation}

For å finne det numeriske skjemaet for Crank-Nicolson måtte jeg bruke matriser for å løse et ligningssett med to ukjente og 2 ligninger. Skjemaet blir som følger:

\begin{equation}
\begin{split}
\theta_{n+1} & = \frac{ \theta_{n} (4 - \Delta t^{2}) + 4 \Delta t \phi_{n} }{\Delta t^{2} + 4} \\
\phi_{n+1} & = \frac{\phi_{n} (4 - \Delta t^{2}) - \theta_{n}}{\Delta t^{2} + 4}
\end{split}
\end{equation}

\subsection{Numerisk løsning av den eksakte ligningen}

Antar at $g = 1$ og $L = 1$

Ved å bruke formelen for den eulerske eksplisitt metoden for vi følgende numeriske skjema:

\begin{equation}
\begin{split}
\theta_{n+1} & = \theta_{n} + \phi_{n} \Delta t\\
\phi_{n+1} & = \phi_{n} - sin(\theta_{n}) \Delta t
\end{split}
\end{equation}


For å finne skjema for Heun metoden brukte jeg formelen og omformet den.
\begin{equation}
\begin{split}
\theta_{n+1} & = (1+\frac{\Delta t}{2}) \phi_{n} \Delta t + \theta_{n} \\
\phi_{n+1} & = \phi_{n} -\frac{1}{2} \Delta t (sin(\theta_{n}) + sin(\theta_{n} - \Delta t sin(\theta_{n})))
\end{split}
\end{equation}

Grunnen til at det ikke er mulig å utlede Crank-Nicolson og Implisitt Euler skjema er fordi de inneholder  $y_{n+1}$ i formelen for tilnærmingen av den deriverte og dette byr på komplikasjoner når $y$ inneholder en sinusfunksjon.

\subsection{Kode}

Koden finnes under følgende URL: https://bitbucket.org/fela98/imt3881-2018-arbeidskrav-2

\section{Resultater}

For å sammenligne nøyaktigheten av de numeriske skjemaene for den forenklede ligningen har jeg plottet de forskjellige skjemaene  for forskjellig tidsskritt.

$\Delta t = 1/100$,
$\Delta t = 1/10$ og
$\Delta t = 1$

Når $\Delta t = 1/100$ er alle grafene forhåldsvis like den eksakte løsningen. Når vi tar en ti ganger større skritt og setter $\Delta t = 1/10$, ser vi i Figur \ref{fig:1/10} at den eksplisitte og Heun skjemaet ser ut til å få en økende oscillering, mens den implisitte ser ut til å redusere oscilleringen. Crank-Nicolson derimot ser fortsatt veldig lik ut som den eksakte løsningen. Når tidsskrittet så blir enda 10 ganger større og vi setter $\Delta t = 1$ ser vi i Figur \ref{fig:1} at den eksplisitte, implisitte og Heun grafene ser ut til å være veldig forskjellige fra den eksakte løsningen. Crank-Nicolson grafen derimot, er fortsatt relativt lik den eksakte løsningen til tross for det store tidsskrittet.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{exact}
	\caption{Eksakt løsning}
	\label{fig:exact}
\end{figure}

\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{100}
	\caption{Forenklede numeriske løsninger $\Delta t = 1/100$}
	\label{fig:1/100}
\end{figure}


\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{10}
	\caption{Forenklede numeriske løsninger $\Delta t = 1/10$}
	\label{fig:1/10}
\end{figure}

\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{1}
	\caption{Forenklede numeriske løsninger $\Delta t = 1$}
	\label{fig:1}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{||c c c c c||} 
			\hline
			$\theta_{0}$ & \Delta t & eksakt & eksplisitt & heun \\ [0.5ex] 
			\hline\hline
			2 & 1/1000 & 8,35 & 8,358 & 8,356 \\
			\hline
			2 & 1/100 & 8,35 & 8,44 & 8,42 \\
			\hline
			2 & 1/50 & 8,35 & 8,54 & 8,50 \\
			\hline
			1 & 1/1000 & 6,70 & 6,701 & 6,70 \\
			\hline
			1 & 1/100 & 6,70 & 6,71 & 6,70 \\
			\hline
			1 & 1/50 & 6,70 & 6,72 & 6,70 \\
			\hline
			
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Beregnede perioder}
	\label{tab:speeds}
\end{table}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{theta01}
	\caption{$\theta(t)$ når  $\theta_{0} = 1$}
	\label{fig:1}
\end{figure}

\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{theta02}
	\caption{$\theta(t)$ når  $\theta_{0} = 2$}
	\label{fig:1}
\end{figure}

\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{theta03}
	\caption{$\theta(t)$ når  $\theta_{0} = 3$}
	\label{fig:1}
\end{figure}


\bibliographystyle{unsrt}

\end{document}
